\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengertian Monitoring}
Monitoring adalah proses rutin pengumpulan data dan pengukuran kemajuan atas objektif program. Memantau perubahan, yang fokus pada proses dan keluaran. Monitoring melibatkan perhitungan atas apa yang kita lakukan Monitoring melibatkan pengamatan atas kualitas dari layanan yang kita berikan.\cite{wiridwinduro}

\section{Penyaluran Gas Pada Pertamina Gas}
Kegiatan transportasi gas yang dilakukan Pertamina Gas, berasal dari sumber (shipper)  menuju konsumen (offtaker) sesuai perjanjian pengangkutan gas. Shipper dimaksud dapat berupa perusahaan kontraktor Kontrak Karya Kerja Sama (KKKS), pembangkit listrik, pabrik pupuk, dan industri.\cite{wardhana2013usulan}
Pertamina Gas melakukan kegiatan transportasi gas berdasar Penetapan Tarif dan Hak Khusus dari Badan Pengatur Hilir (BPH) Migas. Transportasi gas dilakukan melalui pipa transmisi yang di tamping di shipper kemudian akan di distribusikan kepada konsumen- konsumen (offtaker) yang tersebar di satu wilayah(single offtaker) ataupun di luar wilayah(multi offtaker). Adapun wilayah dari pertamina gas tersebar di seluruh wilayah Indonesia terdiri dari  Sumatera Utara(Northern Sumatera Area), Sumatera Selatan(Southern Sumatera Area), Jawa Barat (Western Java Area), Jawa Timur(East Java Area), dan Kalimantan Timur(Kalimantan Area).
\section{Aplikasi}
Aplikasi yaitu dapat diartikan sebagai suatu program berbentuk perangkat lunak yang berjalan pada suatu sistem tertentu yang berguna untuk membantu berbagai\cite{hijriani2017implementasi}kegiatan yang dilakukan oleh manusia.\cite{pengertian}
\section{Perbandingan dari penelitian sebelumnya}
\par Sebelum penelitian ini di kembangkan pada penelitian sebelumnya penulis melakukan penelitian dengan menggunakan metode regresi linier berganda dalam menentukan reveniew pendapatan pada PT Pertamina Gas.
 Regresi linier berganda adalah hubungan secara linear antara dua atau lebih variabel independen (X1, X2) dengan variabel dependen (Y). Analisis ini untuk mengetahui arah hubungan antara variabel independen dengan variabel dependen apakah masing-masing variabel independen berhubungan positif atau negatif dan untuk memprediksi nilai dari variabel dependen apabila nilai variabel independen mengalami kenaikan atau penurunan. Data yang digunakan biasanya berskala interval atau rasio.\cite{smadi2012least}
                        Persamaan regresi linear berganda sebagai berikut:

Y’ = a + b1X1+ b2X2+…..+ bnXn

Keterangan:
Y’                    =   Variabel dependen (nilai yang diprediksikan)
X1 dan X2      =   Variabel independen
a                      =   Konstanta (nilai Y’ apabila X1, X2…..Xn = 0)
b                            =    Koefisien regresi (nilai peningkatan ataupun penurunan)
\par Cara Kerja Metode Regresi Linear
Persamaan untuk model regresi linier berganda pada penelitian ini adalah sebagai berikut.
	Y adalah variabel terikat yang diramalkan (shipper), X adalah variabel bebas. nilai x1(offtaker sinngle) nilai x2 (nilai offtaker multi)\cite{hijriani2017implementasi}
Berikut ini adalah Langkah-langkah dalam melakukan prediksi Regresi Linear Berganda dalam kasus tersebut  di bulan berikutnya:\cite{analisisrls}
\begin{enumerate}
    \item 	Tentukan nilai a dan b dengan menggunakan SPSS setiap wilayah yang di ambil dari data total shipper dan offtaker dari bulan sebelumnya
\item Setelah itu masukkan ke rumus untuk memprediksi nilai Y(shipper). Y= a+b1X1+b2X2
\item Setelah nilai Y di temukan di kurangkan kembali dengan nilai total perminggu offtaker single dan multi untuk mengetahui sisa shipper.
\item Setelah di temukan nilai total pendapatan perminggu kemudian di jumlahkan untuk mengetahui total pendapatan perbulan
\item Untuk mengetahui reveniew nya total perbulan di akumulasikan ke dollar (perkalian 1MSCF= 4 US dollar).
\end{enumerate}
\section{K-Means Clustering}
K-means adalah metode clustering berbasis jarak yang membagi data ke dalam sejumlah cluster dan hanya bekerja pada atribut numerik. Prinsip utama dari metode ini adalah menyusun nilai K buah pada centroid atau rata-rata (mean) dari sekumpulan data berdimensi N, dimana metode ini menyaratkan nilai K sudah diketahui sebelumnya.
Algoritma K-Means dapat diringkas sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Pilih jumlah klaster 
\item Inisialisasi k pusat klaster, biasanya penentuan pusat klaster ini dilakukan dengan cara random.
\item Tempatkan setiap data/objek ke klaster terdekat. Kedekatan dua objek ditentukan berdasarkan jarak kedua objek tersebut. Jarak paling dekat antar satu data dengan satu klaster tertentu akan menentukan suatu data masuk dalam klaster mana.
\item Hitung kembali pusat klaster dengan anggota klaster yang sekarang. Pusat klaster adalah rata-rata semua data atau objek dalam klaster.
\item Tugaskan lagi setiap objek memeakasi pusat klaster yang baru. Jika pusat klaster tidak berubah lagi, maka proses pengklasteran selesai.
\item Kembali ke langkah ke 3 sampai pusat klaster tidak berubah lagi.
\end{enumerate}
Berdasarkan cara kerjanya algoritma k-means memiliki karakteristik sebagai berikut :
\begin {enumerate}
\item K-Means sangat sensitif dalam proses pembangkitan centroid awal secara random.
\item Memungkinkan suatu cluster tidak mempunyai anggota.
\item Hasil clustering dengan K-means bersifat tidak unik.
\item K-Means sangat cepat dalam proses clustering.
\end{enumerate}
Algoritma K-Means sangat sederhana dan mudah untuk di implementasikan dan juga relatif cepat dalam mengelompokkan data. Namun, K-Means mempunyai beberapa kekurangan, yaitu:
\begin{enumerate}
\item Nilai K yang menyatakan jumlah cluster harus ditentukan terlebih dahulu. Pada beberapa permasalahan yang ditemukan, nilai K tidak diketahui.
\item Titik pusat atau centroid pada K-Means diasumsikan sebagai titik tengah data. Oleh karena itu, K-Means hanya cocok untuk data dengan distribusi bentuk bulat.
\item Hasil akhir sangat dipengaruhi pemilihan centroid awal. Perbedaan centroid awal yang dipilih dapat mengakibatkan perbedaan keanggotaan cluster yang terbentuk. Karena nilai centroid awal ditentukan secara acak, maka keanggotaan cluster yang terbentuk akan bersifat acak pula.
\item K-Means tidak dapat menemukan cluster dari data yang memiliki kerapatan berbeda-beda.
\item Algoritma K-Means sensitif terhadap outlier. Kemunculan outlier pada data dapat menimbulkan singleton cluster, yaitu cluster yang hanya mempunyai satu anggota saja. \cite{alfina2012analisa}

Berikut ini langkah-langkah yang terdapat pada algoritma K-Means Clustering \cite{bangoriaenhanced}:
\begin{enumerate}
\item Tentukan k sebagai jumlah cluster yang dibentuk
Untuk menentukan banyaknya cluster k dilakukan dengan beberapa pertimbangan seperti pertimbangan teoritis dan konseptual yang mungkin diusulkan untuk menentukan berapa banyak cluster.
\item Tentukan k centroid (titik pusat cluster) awal secara random
Penentuan centroid awal dilakukan secara random atau acak dari objek-objek yang tersedia sebanyak k cluster, kemudian untuk menghitung centroid cluster ke-i berikutnya, digunakan rumus sebagai berikut :
\par Dimana; 	v : centroid pada cluster
\par xi : objek ke-i
\par n : banyaknya objek/jumlah objek yang menjadi
     anggota cluster
\item Hitung jarak setiap objek ke masing-masing centroid dari masing-masing cluster. Untuk menghitung jarak antara objek dengan centroid dapat menggunakan Euclidian Distance :

\par Dimana; 	xi : objek x ke-i
\par yi: daya y ke-i
\par n : banyaknya objek
\item Alokasikan masing-masing objek ke dalam centroid yang paling dekat. Untuk melakukan pengalokasian objek kedalam masing masing cluster pada saat iterasi secara umum dapat dilakukan dengan cara hard k-means dimana secara tegas setiap objek dinyatakan sebagai anggota cluster dengan mengukur jarak kedekatan sifatnya terhadap titik pusat cluster tersebut.
\item Lakukan iterasi, kemudian tentukan posisi centroid baru dengan menggunakan persamaan .
\item Ulangi langkah 3 jika posisi centroid baru tidak sama.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Keuntungan & Kelemahan K-Means Clustering}
Algoritma K-Means Clustering juga memiliki keuntungan yaitu :
\begin{enumerate}
\item Dalam implementasi menyelesaikan masalah, algoritma K-Means Clustering sangat simple serta fleksibel. Artinya perhitungan komputasinya tidak terlalu rumit dan algoritma ini dapat diimplementasikan pada segala bidang.
\item Algoritma K-Means Clustering sangat mudah untuk dipahami, terutama dalam implementasi data yang sangat besar serta dapat mengurangi kompleksitas data yang dimiliki. \cite{incollection{iam2013pairwise}
\end{enumerate}

Kelemahan yang dimiliki oleh algoritma K-Means Clustering yaitu :
\begin{enumerate}
\item Di Algoritma K-Means Clustering user memerlukan angka yang tepat dalam menentukan jumlah cluster sebanyak k karena terkadang pusat cluster awal dapat berubah sehingga kejadian ini bisa mengakibatkan pengelompokan data menjadi tidak stabil.[16]
\item Algoritma K-Means Clustering tidak bisa maksimal dalam menentukan atau menginisialkan nilai centroid awalnya, karena pada pengelompokan data dengan algoritma K-Means Clustering sangat bergantung pada nilai centroid-nya.[16]
\item Output dari K-Means Clustering tergantung pada nilai – nilai pusat yang dipilih pada clustering. Sehingga pada algoritma ini nilai awal titik pusat cluster menjadi dasar dalam penentuan cluster. Pemilihan centroid cluster awal secara acak akan memberikan pengaruh terhadap kinerja cluster tersebut. \cite{kaur2015improving}
\end{enumerate}

Beberapa penelitian dilakukan untuk mengatasi kelemahan yang ada pada Algoritma K-Means Clustering yaitu:
\begin{enumerate}
\item Perbaikan pada algoritma K-Means Clustering klasik untuk menghasilkan cluster yang lebih akurat. Algoritma yang diusulkan terdiri dari metode berdasarkan pemisahan data, untuk menemukan centroid awal sesuai dengan distribusi data. Hasil penelitian ini menunjukkan bahwa algoritma yang diusulkan menghasilkan cluster yang lebih baik dalam waktu perhitungan yang singkat. \cite{kodinariya2013review}

\item Beberapa cara untuk menentukan nilai k sebagai jumlah cluster yang dibentuk secara dinamis, salah satunya adalah dengan cara metode elbow. Penelitian ini menyatakan bahwa metode elbow akan menentukan jumlah cluster yang sebenarnya pada satu data set. Nilai k akan terus meningkat pada setiap langkahnya dan suatu saat nilai k akan mengalami penurunan dengan nilai yang besar, saat seperti itulah akan terbentuk siku dari semua nilai k yang didapat dan siku tersebut menjadi nilai k yang diinginkan. \cite{saecker2012big}
\end{enumerate}
\subsection{Implementasi Metode}
Beerikut implementasi metode\textit{K-means} dalam pengelompokan data Konsumen:
\begin{enumerate}
    \item Melakukan \textit{Preprocesing} data, terdapat 30 data konsumen.
    \item Pada kasus ini terdapat 3 atribut yaitu \textit{temp,pressure,vol last day}.
    \item Menentukan jumlah cluster dan penulis menentukan 3 cluster sesuai dengan kebutuhan dimana ada 3 pelabelan, cluster 1= \textit{Under Nomination}, cluster 2= \textit{Normal}, cluster 3 \textit{Over Nomination}.
    \item Menentukan pusat cluster pertama atau titik centroid dengan menggunakan tools Weka.
    \item Menghitung jarak data dengan pusat cluster.
    \item Setelah menghitung jarak data dengan pusat cluster akan ada hasil jumlah cluster yang di temukan.
    \item Lakukan langkah di atas berulang kali sampai nilai dari titik centroid tidak lagi berubah. Dengan penentuan pusat cluster di iterasi berikutnya tidak menggunakan weka melainkan menggunakan rumus dari data cluster di iterasi pertama.
\end{enumerate}
\subsection{Penelitian dengan Metode yang Sama}
Setelah melakukan proses pencarian berbagai referensi sebagai acuan dalam mendukung penelitian, peneliti memeperoleh beberapa penelitian yang memiliki keterkaitan dengan pengunaan metode yang diangkat antara lain sebagai berikut:
Pada penelitian pertama yang dilakukan oleh Pujo Sulardi, Tacbir Hendro, dan Fajri Rakhmat Umbara dengan judul penelitian "Aplikasi Monitoring Keluarga Miskin Menggunakan Metode K-Means Clustering Berbasis Mobile Gis (Studi Kasus: Pkh Kec Kedungkandang". Pada penelitian ini rumusan masalah yang dikemukakan oleh peneliti adalah tentang pengelompokan keluarga miskin, dimana pada pengelompokan tersebut diabgi dalam 7 cluster dan warga miskin di bagi dalam 7 peng kategorian \cite{utamiaplikasi}. Dalam perkembangan teknologi sekarang, setiap pemerintahan dapat melakukan monitoring dengan warganya dengan menggunakan atau memanfaatkan teknologi. Fokus pada penelitian ini adalah mengenai pengelompokan data warga miskin di kecamatan kedungkandang. Dalam pengumpulan data penelitian ini, peneliti menggunakan kumpulan data masyarakat untuk di kelompokkan dalam beberapa kategori.
\par Hasil dari penelitian ini adalah sebuah sistem yang dapat menentukan pengelompokan dan kategori masyarakat miskin pada kecamatan Kedungkandang.
 \par Penelitian kedua yang menjadi referensi yang digunakan, penelitian oleh M. Syafruddin, Lukmanul Hakim, dan Dikpride Despa dengan judul penelitian "Metode K-Means untuk Kebutuhan Energi Listrik Jangka Panjang (Studi Kasus Provinsi Lampung)". Pada penelitian ini peneliti melakukan penelitian pada prediksi kebutuhan energi listrik jangka panjang \cite{alfina2012analisa}. Dalam penelitian ini peneliti menggunakan metode \textit{K-Means} dengan menggunakan data  jumlah pendapatan perkapita, jumlah penduduk, pdrb, persektor, \textit{losses}, rasio elektrifikasi, faktor beban, dan beban listrik yang terpasang.
Penelitian selanjutnya dengan menggunakan metode yang sama oleh Akhmad Fadholi (2013) dengan judul penelitian "\textit{K-Means Clustering} Curah Hujan Bulanan Menggunakan Data Suhu dan Kelembapan Udara di Ternate", pada penelitian ini akan mengelompokkan curah hujan dengan menggunakan atribut data suhu beserta kelembapan udara \cite{kodinariya2013review}. Pengukuran ini bertujuan untuk membantu para petani beserta masyarakat dalam dunia pertanian, sehingga dalam proses cocok tanam dapat menyesuaikan sehingga menghindari kejadian gagal tanam atau sejenisnya.
\section{Data Mining}
Data mining adalah serangkaian proses untuk menggali nilai-nilai tambah dari suatu kumpulan data berupa pengetahuan yang selama ini tidak diketahui secara manual\cite{adinugroho2018implementasi}.
Langkah-langkah dalam data mining adalah :
\begin{enumerate}
\item Pembersihan data
Biasanya terdapat data yang kurang bagus untuk dimasukkan dalam kelengkapan data perusahaan karena hanya akan menganggap tidak valid bahkan untuk data yang hilang, sehingga data yang seperti itu lebih baik dibuang.
\item Transformasi data
Beberapa teknik data mining memerlukan format data yang khusus sebelum bisa digunakan dan disebarluaskan.
\item Aplikasi teknik data mining
Ini merupakan salah satu langkah dari proses data mining. Gunakan teknik data mining yang sesuai dengan hasil yang dibutuhkan.
\item Evaluasi pola yang ditemukan
Dalam tahap ini hasil dari teknik data mining berupa pola-pola yang khas maupun model prediksi di evaluasi untuk menilai apakag hipotesis yang ada memang tercapai.
\item Presentasi pola
Tahap terakhir adalah bagaimana formulasi keputusan atau aksi dari hasil analisis dari data mining.
\end{enumerate}

\section{Clustering}
Clustering adalah suatu metode untuk mencari dan mengelompokkan data yang memiliki kemiripan karakteristik antara satu data dengan data yang lain. Metode clustering ini mempunyai 2 jenis metode yang digunakan dalam pengelompokkan data, yaitu hierarchical clustering dan non-hierarchical clustering \cite{adinugroho2018implementasi}.
Hierarchical clustering adalah suatu metode pengelompokkan data yang dimulai dengan mengelompokkan dua atau lebih objek yang memiliki kesamaan paling dekat, kemudian diteruskan ke objek lain yang memiliki kedekatan kedua. Demikian seterusnya sehingga cluster akan membentuk semacam pohon dimana ada hierarki atau tingkatan yang jelas antar objek, dari yang paling mirip sampai yang paling tidak mirip, yang kemudian semua objek akan membentuk sebuah cluster. 
Sedangkan metode hierarchical clustering dimulai dengan menentukan jumlah cluster terlebih dahulu, kemudian barulah dilakukan proses cluster.
Didalam clustering, terdapat analisis cluster, dimana analisis cluster adalah sebuah analisis yang bertujuan untuk memisahkan objek kedalam beberapa kelompok yang mempunyai sifat yang berbeda antar kelompok yang satu dengan yang lain. Dalam pembagian kelompok ini, tiap kelompok bersifat homogen antar anggota dalam kelompok terbentuk sekecil mungkin.

\section{Weka}
Weka merupakan singkatan dari Waikato Environment fo Knowledge Analysis. Weka adalah aplikasi data mining open source berbasis java. Aplikasi ini dikembangkan pertama kali oleh Universitas Waikato di Selandia Baru sebelum menjadi bagian dari pentaho. Weka terdiri dari koleksi algoritma machine learning yang dapat digunakan untuk melakukan generalisasi atau formulasi dari sekumpulan data sampling. Walaupun kekuatan weka terletak pada algrotima yang makin lengkap dan canggih, kesuksesan data mining tetap terletak pada faktor pengetahuan manusia implementornya. Tugas pengumpulan data yang berkualitas tinggi dan pengetahuan pemodelan dan penggunaan algoritma yang tepat diperlukan untuk menjamin keakuratan formulasi yang diharapkan. Weka mudah digunakan dan diterapkan pada beberapa tingkatan yang berbeda. Didalam weka tersedia implementasi algoritma-algoritma pembelajaran state-of-the-art yang diterapkan pada dataset dari command line. Weka mengandung tools untuk preprocess pada data, memasukannya kedalam sebuah skema pembelajaran, dan menganalisa classifier yang dihasilkan dan tanpa menulis kode program[3].  
Ketika kita ingin melakukan klasifikasi dengan menggunakan weka, akan ada empat buah pilihan, yang disebut dengan test options. Test options ini digunakan untuk mengetes hasil dari klasifikasi yang telah dilakukan, optionnya yaitu :
\begin{enumerate}
\item Use training set
Pengetesan dilakukan dengan menggunakan data training itu sendiri.
\item Supplied test-set
Pengetesan dilakukan dengan menggunakan data lain. Dengan menggunakan option inilah, kita bisa melakukan prediksi terhadap data tes.
\item Cross-validation
Pada cross-validation, akan ada pilihan berapa fold yang akan digunakan. Nilai default nya adalah sepuluh. Mekanisme nya yaitu :
Data training dibagi menjadi k buah subset (subhimpunan). Dimana k adalah nilai dari fold. Selanjutnya, untuk tiap dari subset, akan dijadikan data tes dari hasil klasifikasi yang dihasilkan dari k-1 subset lainnya. Jadi akan ada 10 kali tes. Dimana, setiap data akan menjadi data tes sebanyak 1 kali dan menjadi data training sebanyak k-1 kali. Kemudian error dari k tes tersebut akan dihitung rata-ratanya.
\item Percentage split
Hasil klasifikasi akan dites dengan menggunakan k dari data tersebut. K merupakan masukan dari user.
\end{enumerate}
\section {\textit{Flowchart}}
Suatu gambaran yang mempresentasikan suatu algoritma atau prosedur menyelesaikan suatu masalah. \cite{herisismoro} Flowchart terbagi dua, yaitu flowchart sistem dan flowchart program. 

\section{\textit{UML (Unified Modelling Language)}}
\textit{Unified Modeling Language} (UML) adalah teknik untuk merancang sebuah sistem serta aplikasinya. UML mulai diperkenalkan oleh Object Management Group, yaitu organisasi yang telah mengembangkan model, teknologi, dan standar OOP sejak tahun 1980-an. UML adalah Bahasa yang menentukan, memvisualisasikan membangun, dan mendokumentasikan suatu sistem informasi yang akan dirancang. UML juga bisa disebut sebagai alat untuk analisis dan desain yang berorientasi objek oleh Grady Booch, Jim Rumbaugh, dan Ivar Jacobson.\cite{UML} UML dapat digunakan dalam Bahasa pemograman berorientasi objek seperti C++, Java, dan VB.NET.
Adapun macam-macam diagram dalam UML untuk memodelkan aplikasi berorientasi objek, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item 	Use Case merupakan unit fungsionalitas koheren yang diekspresikan sebgai transaksi-transaksi yang terjadi antara actor dan system.
\item	Class Diagram untuk memodelkan struktur yang terdiri dari kelas-kelas sistem.
\item Conceptual Diagram untuk memodelkan konsep-konsep yang ada di dalam aplikasi.
\item Sequence Diagram Untuk memodelkan pengiriman pesan (message) antar objects.
\item Collaboration Diagram untuk memodelkan interaksi antar objects.
\item State Diagram untuk memodelkan perilaku objects di dalam sistem.
\item Activity Diagram untuk memodelkan perilaku Use Case dan Objects di dalam sistem.
\item Object Diagram untuk memodelkan struktur object.
\item Component Diagram untuk memodelkan komponen object.
\item Deployment Diagram untuk memodelkan distribusi aplikasi.

\end{enumerate}

\section{API \textit{(Application Programming Interface)}}

\textit{Application Programming Interface} (API) adalah sebuah teknologi untuk memfasilitasi pertukaran informasi atau dana antara dua atau lebih aplikasi perangkat lunak. API adalah antarmuka virtual antara dua fungsi perangkat lunak yang saling berkerja sama, seperti antara sebuah word \textit{processor} dan spreadsheet.\cite{interface} Sebuah API mendefinisikan bagaimana cara programmer memanfaatkan suatu fitur tertentu dari sebuah computer. API tersedia untuk sistem windowing, sistem file, sistem basis data dan sistem jaringan.
\subsection{Keuntungan Memprogram Dengan Menggunakan API }
\begin{enumerate}
    \item Portabilitas. Programmer yang menggunakan API dapat menjalankan programnya dalam sistem operasi mana saja asalkan sudah ter-install API tersebut. Sedangkan system call berbeda antar sistem operasi, dengan catatan dalam implementasinya mungkin saja berbeda.
\item	Lebih Mudah Dimengerti. API menggunakan bahasa yang lebih terstruktur dan mudah dimengerti daripada bahasa system call. Hal ini sangat penting dalam hal editing dan pengembangan.

\end{enumerate}



